<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[obsidian]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>obsidian</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Sun, 30 Nov 2025 17:00:22 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Sun, 30 Nov 2025 17:00:21 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[TP - MEF]]></title><description><![CDATA[Ce TP est composé de 4 partie,
La partie 1 sert de tutoriel, la partie 4 est destinée à occuper ceux qui connaissaient déjà le logiciel. Vous rendrez un rapport d'une page maximum sur les parties 2, 3 et 4 indiquant la manière dont vous vous y êtes pris pour réaliser les tâches demandées, les éléments du cours de MEF que vous retrouvez dans le logiciel.
Les éléments du cours que vous ne retrouvez pas. Ce rapport pourra vous apporter entre 0 et 2 points sur l'examen de MEF. Lancer SOLIDWORKS 2024 Accepter les 10 erreurs, Fermer le panneau de droite en réduisant sa taille jusqu'au bord de l'écran Créer un nouveau document, choisir pièce et valider.
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 165020.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-165020.png" target="_self">
On arrive sur l'écran pour créer des pièces. Dans le panneau latéral gauche, cliquer droit sur "Plan de face" et cliquer sur l'oeil "montrer",<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 165207.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-165207.png" target="_self"> Vous pouvez vous orienter dans l'espace en cliquant glissant avec la molette de votre souris, et vous déplacer en maintenant la touche controle, en même temps que le clic molette.
Si vous êtes perdu dans l'espace, vous pouvez cliquer droit sur le "Plan de Face" et choisir "Normal à"<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 165502.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-165502.png" target="_self">
Sauvegarder le projet dans un dossier local en cliquant sur la disquette. Pour créer une pièce en 3D dans solidworks, on procède par extrusion. On dessine d'abord une esquisse en 2D, puis le logiciel fait sortir de la matière par cette forme. Sélectionner l'onglet "Esquisse", et dessiner un rectangle, 50 fois plus long que large. Vous pouvez régler précisément les dimensions dans le panneau.<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 165840.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-165840.png" target="_self">
Sélectionner l'onglet "Fonctions", "Bossage/Base extrudée". Un menu apparaît dans le panneau latéral gauche. Lui donner une profondeur 5 fois plus grande que sa longueur.
Vous devriez obtenir une barre comme celle-ci<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 170148.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-170148.png" target="_self"> Pour commencer une simulation, sélectionner l'onglet "Simulation", puis "Nouvelle étude". Dans la liste, nous pouvons sélectionner uniquement "Statique", mais le logiciel permet de simuler, des diffusions de températures, du flambage, des chocs, ... Donner un nom à l'étude "Mon étude" par exemple, et valider.<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 171027.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-171027.png" target="_self">
Commençons par renseigner le matériau de notre pièce. Pour cela, cliquer sur "Appliquer un matériau" dans le panneau supérieur. Sélectionner celui que vous voulez dans la liste, appliquer et fermer.<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 171522.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-171522.png" target="_self">
Nous allons définir les conditions de bord qui vont s'appliquer. Cliquer droit sur "Déplacement imposé" dans le panneau de gauche, puis "Géométrie fixe"<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 171915.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-171915.png" target="_self">
Sélectionner une des deux faces à l'extrémité de la pièce.
Ce sera comme si cette face était soudée à un mur. Définissons maintenant quelles forces s'appliquent sur la pièce : Cliquer droit sur "Chargement externe", puis "Force" et sélectionner la face opposée.<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 172243.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-172243.png" target="_self">
Appliquer sur cette face une force de 10 kilo, dans une direction verticale, vous pouvez changer la direction dans le panneau latéral.
<br><img alt="Capture d'écran 2025-11-28 173914.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-173914.png" target="_self">Le logiciel génère le maillage automatiquement, par un simple clic droit sur "Maillage", "Créer le maillage". Il est possible de régler plusieurs paramètres, comme la dimension des éléments pour obtenir un maillage plus ou moins fin.<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 174147.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-174147.png" target="_self"> Cliquer enfin sur "Exécuter cette étude" pour lancer l'analyse et afficher les résultats. Vous devriez obtenir une poutre plus ou moins déformée en fonction de l'intensité de la force que vous avez renseignée. <br><img alt="Capture d'écran 2025-11-28 174452.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-174452.png" target="_self">
En double cliquant sur les items "Contraintes", "Déplacements", ou "Déformations", vous visualisez les différentes données. Essayez de modifier la force pour dépasser la limite d'élasticité du matériau choisi et constater l'erreur générée et l'échelle indiquant la limite dépassée.<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 175338.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-175338.png" target="_self">Attention à bien relancer les calculs après chaque modification. Le logiciel permet également de générer automatiquement un rapport sous format Word Générer un rapport, et notez vos impressions. Pensiez-vous qu'une telle fonctionnalité existait, A quoi ou à qui peut-elle servir ?
Le trouvez-vous assez détaillé ? Vous avez suivi le plan détaillé d'une analyse statique sur une pièce simple. Maintenant, poussons le concept sur une pièce plus compliquée. Modifier votre pièce pour modéliser une poutre en flexion sur double appui comme dans le TD 3.
Faites en sorte que les arêtes des bords de la pièce soient fixes, et appliquer une force sur toute la surface supérieure de la pièce.
Vous devriez obtenir ce résultat :<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 175129.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-175129.png" target="_self">Changez la force appliquée pour dépasser la limite d'élasticité.
Le résultat est-il le même si vous maintenez fixe les faces des extrémités et pas les arêtes ? Créer maintenant une nouvelle pièce et concevez une plaque carrée avec un trou rond au centre, dans ce genre là<br>
<img alt="Capture d'écran 2025-11-28 180005.png" src="attachments/capture-d'écran-2025-11-28-180005.png" target="_self">Figer un côté du carré et appliquer une force sur la face opposée, à quel point arrivez-vous à déformer le trou sans dépasser la limite d'élasticité ?Si vous avez terminé et que vous vous ennuyez, vous pouvez concevoir une chaise, en vous inspirant des chaises de cette salle, avec un pilier central sur lequel les pieds sont fixés.Appliquer une force verticale sur l'assise et déterminer la limite d'élasticité des chaises de la salle. ]]></description><link>tp-mef.html</link><guid isPermaLink="false">Maths/Ingés/S7 - MEF/TP - MEF.md</guid><pubDate>Sun, 30 Nov 2025 16:55:28 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;.&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item></channel></rss>